	\section{Основные определения и математическая модель}
	%ввести орграф влияний, теорию графов 
	\subsection{Теория графов}
	\sloppy
	Для начала приведем необходимые определения и свойства из теории графов \cite{cons-in-mult-ag-sys}. \textit{Граф} состоит из \textit{вершин} (в нашем случае это роботы-агенты) и \textit{ребер} (связи между роботами).
	
	\begin{definition}\label{grafh.def}
		Граф $\Gamma = (V, E)$ -- это пара двух конечных множеств $V$ и $E \subseteq V \times V$. $ V $ -- множество вершин, $ E $ -- множество ребер. Ребро $ e = (v, v') $ соединяет вершину $ v $  с вершиной $ v' $. Ребро $ e = (v, v) $ соединяет вершину $ v $  саму собой и называется петлей. Граф $\Gamma = (V, E)$  называется ненаправленным, если каждое ребро -- неупорядоченная пара вершин. Если же каждому ребру присвоено направление, то граф ориентированный.
	\end{definition}
%\begin{definition}\label{subgrafh.def}
	%Дан граф $\Gamma = (V, E)$, его подграфами являются графы $ \Gamma' = (V', E'), $ где $ V' \subseteq V $ и $ E' \subset E $.
%\end{definition}
%Например, любая вершина графа - это его подграф. 
%\begin{definition}\label{walks.def}
	%Последовательность вершин $ v_0, v_1, ..., v_k \in V$ называется путем длины $ k \geq 1 $ от $ v_0 $ до $ v_k $ в графе $\Gamma = (V, E)$, если любые две последовательные вершины соединены: $ (v_0, v_1), (v_1, v_2), ... (v_{k-1}, v_k) \in E$.\\
	%Если $v_0 = v_k$, то путь называется циклом.
	
%\end{definition}
	%\begin{definition}\label{root.def}
		%Вершина $ v \in V $ называется корнем, если из нее существует путь во все другие вершины графа. \\
		%Граф - корневой или квази-сильно связный, если в нем существует как минимум одна корневая вершина.\\
		%Граф называется сильно связным, если все его вершины являются корнями.
	%\end{definition}
	%Корневой граф эквивалентен наличию в нем корневого дерева. Понятия сильной связности и квази-сильной связности для ненаправленного графа эквиваленты, такой граф просто называется \textit{связным}. Когда граф не является сильно связным, его вершины разделяются на множество сильно-связанных \textit{компонент} (подграфов).
	 %todo link to it
	 
%\begin{definition}\label{comp-root.def}
	%Сильно связной компонентной графа $\Gamma = (V, E)$ называется его сильно связный подграф $ \Gamma' = (V', E'), $ который является максимальным в том смысле, что для любого большего подграфа $ \Gamma'' = (V'', E''), $ где $ V' \subsetneq V''$, $ \Gamma'' $ не является сильно связным.
%\end{definition}
%	Любая вершина графа принадлежит только одной сильно связной компоненте. Для неориентированного графа между двумя разными сильно связными компонентами нет ребер, для ориентированного графа компоненты могут быть связаны. 
%\begin{definition}\label{period.def}
	%Наибольший общий делитель всех циклов в графе называется его периодом. Для графа без циклов период равен $1$. Граф периода $1$  называется апериодическим.
%\end{definition}
	
	%Далее дадим определения, которые непосредственно используются в теории консенсуса:
	
	\sloppy
	Рассмотрим граф $\Gamma = (V, E)$, его множество вершин $ V = \{1, 2, ..., N \} $. Матрица $ A = (a_{ij})_{i, j = 1}^N, $ где $ a_{ij} \geq 0,$ называется \textit{взвешенной матрицей смежности} графа $ \Gamma $, если $(i, j) \in E$ тогда и только тогда, когда  $ a_{ij} > 0  $. Если в графе есть ребро $ e = (i, j), $ то $ a_{ij} > 0 $ называется \textit{весом} этого ребра.
	
\begin{definition}\label{weighted.def}
	Взвешенным графом называют тройку $ (V, E, A), $ где $ (V, E) $  -- граф, а $ A $ -- его взвешенная матрица смежности.
\end{definition}

	\sloppy
	Множество ребер $ E $ однозначно определяется матрицей смежности $ A $, таким образом взвешенный граф определяется матрицей смежности: $ \Gamma(A) $. Взвешенный граф будет неориентированным, если $ A = A^{T} $. 
	
	%\sloppy
	%Структура путей в графе зависит от конфигурации $ E $, но не зависит от весов ребер. 
	
	%\sloppy
	%Для любого выбора матрицы смежности $ A $ путь между вершиной $ i $ и $ j $ существует тогда и только тогда, когда $ (A^n)_{ij} > 0 $. Так как кратчайший путь между любыми двумя вершинами $ n \leq N - 1 $, граф сильно связан тогда и только тогда, когда матрица $ I + A + A^2 + ... + A^{N-1} $ положительна \cite{handbook-social}.
	
	\sloppy
	Наконец, дадим определение матрицы Лапласа \cite{laplas-matrix}.
\begin{definition}\label{laplas.def}
	Для взвешенного графа $ \Gamma(A) $ без петель ($ a_{ii} = 0 $), матрица Лапласа $ L $:
	\begin{equation}\label{laplas-eq.def}
	L(A) = (l_{ij}), \quad l_{ij} = \left \{
										\begin{array}{ll}
										-a_{ij}, & i \neq j,\\
										\sum\limits_{k\neq i} a_{ik}, & i = j.
										\end{array} \right.
	\end{equation}
\end{definition}

\sloppy
Лапласовская матрица всегда имеет собственное значение $0$, отвечающее собственному вектору $ \textbf{1} = (1, 1, ..., 1)^T \in \mathbb{R}^N $. Для неориентированного взвешенного графа лапласовская матрица симметрична и ее следующее по возрастанию собственное значение $ \lambda_2(L) $ называется \textit{алгебраической связностью} графа, $ \lambda_2(L) > 0 $ тогда и только тогда, когда граф является связным \cite{cons-in-mult-ag-sys}.
%\begin{definition}\label{balanced.def}
	%Взвешенный граф $ \Gamma(A) $ называется сбалансированным, если $ \sum_{j = 1}^{N} a_{ij} = \sum_{j = 1}^{N} a_{ji} $
%\end{definition}
%Очевидно, неориентированный взвешенный граф сбалансирован. Также можно показать, что между разными сильно связными компонентами сбалансированного графа, нет соединяющих ребер. Следовательно, сбалансированный граф является корневым тогда и только тогда, когда он сильно связан.



	
	\subsection{Модель Френч-деГроота}
	\sloppy
	В этом разделе рассмотрим простую модель консенсуса -- модель Френч-ДеГроота, далее обобщим ее на непрерывное время. Приведем определение сходимости такого алгоритма консенсуса.
	
	\sloppy
	Мультиагентная система состоит из $N$ агентов, каждому агенту присвоен уникальный индекс из множества $V = \{1, 2, ..., N \}$. Множество связей между роботами обозначим за $E$; множество соседей $\mathcal{N}(i)$ состоит из множества агентов $j$ таких, что $(i, j) \in E$. Соответственно, имеем граф системы $\Gamma = (V, E)$. В данной работе рассматриваем только статический граф.

	\sloppy
	Модель Френча-ДеГроота рассматривает $ N $ агентов, стремящихся достичь некого соглашения состояний (в литературе, например \cite{ex-cons-1}, \cite{ex-cons-2}, называемых мнениями) агентов путем \textit{интерактивного голосования}. В каждый момент времени $ t = 0, 1, 2, ... $ агенты одновременно обновляют свои состояния:
	\begin{equation}\label{French-DeGroot.eq}
		x_i(t+1) = \sum_{j=1}^{N}a_{ij} x_j(t), \quad \forall i = 1, ..., N \quad \forall t = 0, 1, 2 ...
		\end{equation}
		Таким образом, в следующий момент времени новое состояние агента -- это взвешенное среднее состояний агентов в предыдущий момент. Веса $ a_{ij} \geq 0 $ фиксированы. Предполагается, $ \sum_{j=1}^{N} a_{ij} = 1$ для любого $ i $.
		
		%\sloppy
		%Уравнение \ref{French-DeGroot.eq} в векторном виде:
		%\begin{equation}\label{French-DeGroot-v.eq}
	%	x(t+1) = Wx(t), \quad x(t) = (x_1(t), x_2(t), ..., x_N(t))^T \in \mathbb{R}^N
	%	\end{equation}
		
	%	\sloppy
	%	Состояние каждого агента, в общем случае, можно рассматривать как вектор-строку размерности $ m $. Перепишем уравнение Френч-ДеГроота в матричном виде:
	%	\begin{equation}\label{French-DeGroot-m.eq}
	%	X(t+1) = WX(t), \quad X = \left( \begin{array}{ccc}
	%	x_{11}(t) & \dots & x_{1m}(t) \\ 
	%	\vdots & \ddots & \vdots \\
	%	x_{N1}(t) & \dots & x_{Nm}(t)
	%	\end{array} \right) 
	%	\end{equation}
		
		%Теперь главной задачей является нахождения условий достижения \textit{консенсуса}.
		\sloppy
		Введем определения достижения консенсуса.
		\begin{definition}\label{consensus.def}
			Алгоритм (\ref{French-DeGroot.eq}) достигает консенсуса, если состояния агентов сходятся к некому общему состоянию:
			\begin{equation}\label{consensus.eq}
			\lim\limits_{t \rightarrow \infty} x_1(t) = ... = \lim\limits_{t \rightarrow \infty} x_N(t). 
			\end{equation}
		\end{definition}
	
	
	\subsubsection{Непрерывная модель}
	\sloppy
	Непрерывное обобщение модели Френч-ДеГроота (\ref{French-DeGroot.eq}) дается следующим образом:
	\begin{equation}\label{cont-cons-al.def}
	\dot{x_i}(t) = \sum_{j=1}^{N}a_{ij}(x_j(t)-x_i(t)), \quad \forall i = 1, ..., N \quad \forall t \geq 0,
	\end{equation}
	где $ A = (a_{ij}) $ -- произвольная неотрицательная матрица. Используя общий вектор состояний $ \textbf{x}(t) = (x_1(t), ..., x_N(t))^T, $ уравнение (\ref{cont-cons-al.def}) можно переписать с помощью матрицы Лапласа:
	\begin{equation}\label{cont-cons-al-lap.def}
	\dot{\textbf{x}}(t) = -L(A) \textbf{x}(t), \quad \forall t \geq 0,
	\end{equation}
	также в матричном виде: 
	\begin{equation}\label{cont-cons-al-lap-mat.def}
	\dot{X}(t) = -L(A)X(t), \quad X(t) = \left( \begin{array}{ccc}
	x_{11}(t) & \dots & x_{1m}(t) \\ 
	\vdots & \ddots & \vdots \\
	x_{N1}(t) & \dots & x_{Nm}(t)
	\end{array} \right) .
	\end{equation}
		%В работах [link] доказана следующая теорема:
	%todo link
		%\begin{theorem}\label{theorem1.th}
				%Алгоритм \ref{French-DeGroot.eq} достигает консенсуса тогда и только тогда, когда степени $ W^k $ сходятся при $ k \rightarrow \infty $ к стохастической матрице с одинаковыми строками $ W_* $:
			%\begin{equation}\label{theorem1.eq}
			%\lim\limits_{k \rightarrow \infty} W^k = W_* = \mathbbm{1}_N p^T, \quad p = (p_1, ... p_N)^T \in \mathbb{R}^N,
			%\end{equation}
			%где $ p_i \geq 0 $ и $ p^T \mathbbm{1}_N = \sum_{j=1}^{N} p_j = 1 $. При этом условии алгоритм сходится к:
			%\begin{equation}\label{theorem1-cons.eq}
			%\lim\limits_{t \rightarrow \infty} x_i(t) =  \sum_{j=1}^{N} p_j x_j(0), \quad \forall i = 1, ..., N, \quad \forall x(0)
		%	\end{equation}
		%\end{theorem}
	
	\subsection{Описание системы}
	%\sloppy
	%Мультиагентная система состоит $n$ агентов, каждому агенту присвоен уникальный индекс из множества $V = \{1, 2, ..., n \}$. Множество связей между роботами обозначим за $E$; множество соседей $\mathcal{N}(i)$ состоит из множества агентов $j$ таких, что $(i, j) \in E$. Соответственно имеем граф системы $\Gamma = (V, E)$. В данной работе рассматриваем только статический граф.
	
	\sloppy
	Агент $i$ имеет меняющуюся во времени переменную состояния $x_i(t)$ (в нашем случае -- это координаты роботов). Подмножество агентов $S$ назовем множеством \textit{лидеров}. Лидеры изначально получают  ``верное'' состояние и не меняют его со временем. Остальные агенты, называемые последователями, меняют свое состояние следующим образом: $\dot{x}_i(t) = - \sum_{j \in \mathcal{N}(i)} a_{ij} (x_i(t) - x_j(t))$. В наших экспериментах полагаем, $a_{ij} = a_{ji}$. Обозначим за $\textbf{x}_F(t)$ и $\textbf{x}_L(t)$ вектора состояний последователей и лидеров. Тогда общее состояние системы меняется как $[\dot{\textbf{x}}_F(t), \dot{\textbf{x}}_L(t)]^T = - L [\textbf{x}_F(t), \textbf{x}_L(t)]$, где $L$ - матрица Лапласа, определенная следующими соотношениями:
	$$
	L = (l_{ij}), \quad l_{ij} = \left \{
	\begin{array}{ll}
	-a_{ij}, & i \neq j, (i, j) \in E,\\
	
	\sum_{k \in \mathcal{N}(i)} a_{ik}, & i = j, i \in V \textbackslash S, \\
	0, & i \in S.
	
\end{array} \right.
$$

	
	\subsection{Сходимость алгоритма консенсуса}
	\sloppy
	Лемма, приведенная ниже, дает достаточное условие для сходимости алгоритма консенсуса \cite{main-paper}. Далее обозначим $\textbf{x}(t) = \textbf{x}_F(t)$, то есть $\textbf{x}(t)$ -- это вектор состояний последователей.

	\begin{lemma}\label{lemma-cond}
		Пусть желаемое состояние системы $\textbf{x}^*$ выражается как $\textbf{x}^* = \hat{\textbf{x}} + x_0\mathbf{1}$, где $\hat{\textbf{x}}$ -- известное смещение, а $x_0$ -- неизвестное эталонное состояние. Также предполагаем, что существует путь от каждой вершины в $V$ до минимум одного лидера из $S$. Тогда $\lim\limits_{t \rightarrow \infty} ||\textbf{x}(t) - \textbf{x}^*|| = 0$.
	\end{lemma}

\sloppy
Определим время сходимости такой системы:
\begin{definition}
	Время сходимости, ассоциируемое с множеством лидеров $S$, есть 
	$t_{\epsilon}(S) = \max\limits_{||\textbf{x}(0)|| = 1} \min (t: ||\textbf{x}(t) - \textbf{x}^*||_2 < \epsilon).$ 
\end{definition} 

\sloppy
То есть, время сходимости равно времени, требуемому для того, чтобы состояния агентов-последователей достигли в пределах некой ошибки их желаемых значений, где максимум берется по всем начальным состояниям последователей.
	
	\subsection{Постановка задачи выбора лидеров}\label{pr3.6}
	
	\sloppy
	В этом разделе рассматривается проблема выбора агентов-лидеров для минимизации времени сходимости для случая статического графа связей. Сначала сформулируем проблему выбора фиксированного набора из $k$ лидеров, чтобы минимизировать время сходимости. Приведем теоретические результаты \cite{main-paper} и представим алгоритм выбора лидеров.
	
	
	\subsubsection{Теоретические результаты}\label{sub:3.5.1}
	\sloppy
	В статье \cite{main-paper} показано, что для матрицы Лапласа и начального условия $||\textbf{x}(0)||_2 = 1$, ошибка в состоянии последователя в момент времени $t$ может быть вычислена как  $ \max\limits_{\textbf{x}(0)} ||e^{-Lt}\textbf{x}(0)||_2 $, что эквивалентно $ \max\limits_{\textbf{x}(0)} \textbf{x}(0)^Te^{-(L+L^T)t}\textbf{x}(0)$. Приведем необходимое теоретическое условия  достижения максимума \cite{big-book}:
	
	\begin{lemma}
		Для действительной симметричной матрицы $A$ максимум $\textbf{x}^TA\textbf{x}$ при условии $\textbf{x} \in \mathbb{R}^N, \quad \textbf{x}^T \textbf{x} = 1$ достигается, когда $\textbf{x}$ -- собственный вектор матрицы $A$. Этот собственный вектор соответствует максимальному собственному значению матрицы.
	\end{lemma}
	
	Максимум достигается, когда $ \textbf{x}(0) $ выбран как собственный вектор, отвечающий самому большому собственному значению $ e^{-(L + L^T)} $, время $t$ в показатели экспоненты не меняет собственные вектора матричной экспоненты. Это собственное значение, в свою очередь, определяется минимальным собственным значением $ L + L^T $ (из-за минуса в степени экспоненты). Получаем, что минимизация времени сходимости равносильна максимизации минимального собственного значение  $ L + L^T$.
	
	\sloppy
	Эта оптимизация производится путем выбора множества лидеров $S$, влияющего на матрицу Лапласа $L$. Обозначим за $ \tilde{L} $ матрицу Лапласа при $ S = \varnothing$. Матрица $ L $, отвечающая множеству лидеров $S$ достигается путем обнуления соответствующих строк: $L_{ij} = 0$ для всех $ i \in S $ и $ j \in V. $ 
	
	\sloppy
	Отметим здесь, что матрица Лапласа, соответствующая набору лидеров $S \neq \varnothing$, не является симметричной при симметричной матрице смежности $A$, поэтому выше мы не можем положить $L + L^T = 2L$ и использовать теоретические сведения о собственных значениях матрицы Лапласа.
	
	\sloppy
	Пусть матрица $ Y $ -- диагональная матрица, где $ Y_{ii} = 0 $ для  $ i \in S $ и $1$ иначе. Тогда $ L = Y \tilde{L} $, поэтому $ L + L^T  = Y \tilde{L} + \tilde{L} Y $.
	
	\sloppy
	Потребуем, чтобы в системе было не более $k$ лидеров. Ограничение в максимальное число лидеров эквивалентно требованию $ \tr(Y) \geq N - k $. Соответственно, теоретически проблема выбора $k$ лидеров с целью минимизировать время сходимости ставится так:
	\begin{equation}\label{main-prob.eq}
	\begin{split}
	\maximize_{Y}  &\min\limits_{\textbf{x}(0)} \textbf{x}(0)^T(Y \tilde{L} + \tilde{L} Y)\textbf{x}(0), \\ 
	&Y_{ij} = 0  \quad \forall i \neq j,\\
	&Y_{ii} \in \{0, 1\}  \quad \forall i, \\
	&\tr(Y) \geq N - k. \\
	\end{split}
	\end{equation}
	
	%\sloppy Данная проблема может быть переформулирована следующим образом:
%	\begin{equation}\label{main-prob-reform.eq}
%	\begin{split}
%	&\minimize_{Y, s} \quad   s  , \\ 
%	& -s I \leq Y \tilde{L} + \tilde{L} Y \leq sI, \\
%	&Y_{ij} = 0  \quad \forall i \neq j, \\
%	&Y_{ii} \in \{0, 1\}  \quad \forall i, \\
%	&\tr(Y) \geq n - k, \\
%	\end{split}
%	\end{equation}
%	где $ I $ -- единичная матрица. 
	
%	\sloppy 
	%Из-за ограничения $Y_{ii} \in \{0, 1\} $ указанная выше проблема представляет собой смешанную целочисленную задачу и, следовательно, не может быть разрешима за полиномиальное время \cite{convex}. 
%	[TODO rewrtie]
	%Упрощенная версия проблемы задается 
%\begin{equation}\label{sim-main-prob-reform.eq}
%	\begin{split}
%	&\minimize_{Y, s} \quad   s  , \\ 
%	& -s I \leq Y \tilde{L} + \tilde{L} Y \leq sI, \\
%	&Y_{ij} = 0  \quad \forall i \neq j, \\
%	&0 \leq Y_{ii} \leq 1   \quad \forall i, \\
%	&\tr(Y) \geq n - k, \\
%	\end{split}
%	\end{equation}
%	В статье \cite{main-paper} доказывается, что упрощенная проблема -- это выпуклая задача, линейная по $Y$ и $t$.
	
	\subsubsection{Алгоритм выбора лидеров}
	
	\sloppy
	Алгоритм решения (\ref{main-prob.eq}), приведен в приложении \ref{add1.pr}.
	Формально алгоритм определяется следующим образом. Обозначим через  $\tilde{L}$ симметричную матрицу Лапласа системы. Обозначим через $S_j$ множество лидеров на $j$-й итерации алгоритма с $S_0 = \varnothing$ и инициализируем $Y_0 = I_N$ (где $I_N$ обозначает единичную матрицу $N \times N$) и $ L_0 = \tilde{L}$. 
	
	\sloppy
	На $j$-й итерации перебираем все индексы $i$ от $0$ до $N$, такие что $i \not\in S_j$, то есть агент с индексом $i$ на $j$-ой итерации является последователем, обозначим это множество индексов за $\mathcal{I}$. Пусть $\lambda_i$ обозначает минимальное собственное значение $\tilde{Y} \tilde{L}+ \tilde{L} \tilde{Y}$, где $\tilde{Y} = Y_j$ везде, кроме $i$-ого диагонального элемента: $\tilde{Y}_{ii} = 0$. Выбираем такой индекс $p \in \mathcal{I}$, что введенная выше $\lambda_p$ максимальна из всех $\lambda_i$. 
	
	\sloppy
	Добавляем $p$-ого агента к множеству лидеров $S_j$: $ S_{j+1} = S_j \cup {p} $, зануляем $p$-й диагональный элемент в матрице $Y_j$, тем самым получая матрицу $Y_{j+1}$. Таким образом, на каждом шаге к множеству лидеров добавляется агент, который дает максимальное из всех возможных минимальных собственных значений матрицы $L_j + L_j^T$. 
	
	\sloppy
	Алгоритм завершается после $k$ итераций и возвращает $Y_k$. В дальнейшем будем называть этот алгоритм -- алгоритмов выбора $k$-лидеров. 
	
	\sloppy 
	Будем сравнивать при физических ограничениях на систему (о чем далее) алгоритм выбора $k$-лидеров с четырьмя другими подходами к выбору лидера:
	\begin{enumerate}
		\item Случайный выбор (равномерно без повторений выбираются $k$ индексов из интервала $[1, N]$).
		\item Выбор лидеров с максимальным количеством связей-соседей.
		\item Выбор лидеров со средним количеством связей-соседей.
		\item Кластеризация алгоритмом $k$-средних и выбор в каждом кластере агента с максимальным числом связей внутри этого кластера.
	\end{enumerate}
	Код этих алгоритмов, как и всего проекта, можно посмотреть на \url{https://gitlab.com/pigunther/webots-e-puck2}.  
	
	
\subsection{Белый шум в системе}
\sloppy
Проблема, при которой любое измерение состояния сопровождается неким шумом, возникает, например, в распределенной локализации в сенсорных сетях \cite{white-noise-example}. Будем считать, что шум, возникший в системе, является аддитивным белым шумом с нулевым среднем и небольшой дисперсией (см. эксперимент \ref{main-exp-sec}).

\sloppy
Тогда уравнение для непрерывной модели (\ref{cont-cons-al.def}) будет иметь вид:
 	\begin{equation}\label{cont-cons-al-with-n.def}
 \dot{x_i}(t) = \sum_{j=1}^{N}a_{ij}(x_j(t)-x_i(t)) + w_{ij}, \quad \forall i = 1, ..., N \quad \forall t \geq 0,
 \end{equation}
 где $w_{ij}$ -- аддитивный белый шум.
 
 \sloppy
 Добавим такой шум в систему и сравним пять приведенных выше алгоритмов.

	
	%В этом разделе сначала рассмотрим простую модель консенсуса - модель Френч-ДеГрута, далее обобщим ее на непрерывное время. Приведем условия достижения сходимости и запишем, к чему сходится алгоритм. Затем рассмотрим алгоритм консенсуса, поддерживающий форму. \\
	%\subsubsection{Модель Френч-ДеГрута}
	%Модель Френча-ДеГрута рассматривает $ N $ агентов, стремящихся достичь некого соглашения интересов путем \textit{интерактивного голосования}. Интерес или "мнение" каждого агента в зависимости от времени обозначим за $ x_i = x_i(t) $. В каждый момент времени $ t = 0, 1, 2, ... $ агенты одновременно обновляют свои "мнения" следующим образом:
	%\begin{equation}\label{French-DeGroot.eq}
	%	x_i(t+1) = \sum_{j=1}^{N}w_{ij} x_j(t), \quad \forall i = 1, ..., N \quad \forall t = 0, 1, 2 ...
%	\end{equation}
%	Таким образом, в следующий момент времени новое "мнение" агента - это взвешенное среднее "мнений" агентов в предыдущий момент. Веса $ w_{ij} \geq 0 $ фиксированы. Предполагается, $ \sum_{j=1}^{N} w_{ij} = 1$ для любого $ i $.
%	\begin{definition}
%		Введенная выше $ W = (w_{ij}) $ называется (строчно)-стохастической матрицей.
%	\end{definition}
%	Уравнение \ref{French-DeGroot.eq} в векторном виде:
%	\begin{equation}\label{French-DeGroot-v.eq}
%	x(t+1) = Wx(t), \quad x(t) = (x_1(t), x_2(t), ..., x_N(t))^T \in \mathbb{R}^N
%	\end{equation}
%	"Мнение" каждого агента, в общем случае, можно рассматривать как вектор-строку размерности $ m $. Соответственно, перепишем уравнение Френч-ДеГрута в матричном виде:
%	\begin{equation}\label{French-DeGroot-m.eq}
%	X(t+1) = WX(t), \quad X = \left( \begin{array}{ccc}
%	x_{11}(t) & \dots & x_{1m}(t) \\ 
%	\vdots & \ddots & \vdots \\
%	x_{N1}(t) & \dots & x_{Nm}(t)
%	\end{array} \right) 
%	\end{equation}
%	Теперь главной задачей является нахождения условий достижения \textit{консенсуса}.
%	\begin{definition}\label{consensus.def}
%		Алгоритм \ref{French-DeGroot.eq} достигает консенсуса, если мнения агентов сходятся к некому общему мнению:
%		\begin{equation}\label{consensus.eq}
%		\lim\limits_{t \rightarrow \infty} x_1(t) = ... = \lim\limits_{t \rightarrow \infty} x_N(t) 
%		\end{equation}
%	\end{definition}
%	В работах [link] доказана следующая теорема:
	%todo link
%	\begin{theorem}\label{theorem1.th}
%		Алгоритм \ref{French-DeGroot.eq} достигает консенсуса тогда и только тогда, когда степени $ W^k $ сходятся при $ k \rightarrow \infty $ к стохастической матрице с одинаковыми строками $ W_* $:
%		\begin{equation}\label{theorem1.eq}
%		\lim\limits_{k \rightarrow \infty} W^k = W_* = \mathbbm{1}_N p^T, \quad p = (p_1, ... p_N)^T \in \mathbb{R}^N,
%		\end{equation}
%		где $ p_i \geq 0 $ и $ p^T \mathbbm{1}_N = \sum_{j=1}^{N} p_j = 1 $. При этом условии алгоритм сходится к:
%		\begin{equation}\label{theorem1-cons.eq}
%		\lim\limits_{t \rightarrow \infty} x_i(t) =  \sum_{j=1}^{N} p_j x_j(0), \quad \forall i = 1, ..., N, \quad \forall x(0)
%		\end{equation}
%	\end{theorem}
%	Введем определение матрицы из теоремы \ref{theorem1.th}:
%	\begin{definition}\label{SIA.def}
%		Стохастическая матрица $ W $, удовлетворяющая \ref{theorem1.eq}, называется SIA (stochastic indecomposable apreiodic)
%	\end{definition}
%	Понятие \textit{SIA} эквивалентно понятию регулярности:
%	\begin{definition}\label{right.def}
%		Стохастическая матрица $ W $ называется правильной, если у матрицы нет собственных значений, отличных от единицы и равных по модулю единице. 
%	\end{definition}
%todo link
%\begin{definition}\label{regular.def}
%	Если $ W $ - правильная и единица является ее однократным собственным значением, то $ W $ называется регулярной.
%\end{definition}

%		Матрица $ W $ может трактоваться как матрица смежности графа, вершины которого обозначают агентов:
%\begin{definition}\label{graph-with-W.def}
%	Взвешенным графом влияний мульти-агентной системы, определенной \ref{French-DeGroot.eq}, является $ \Gamma(W^T) $.
%\end{definition}		
%Соответственно, если $ w_{ij} > 0 $, то $ i $-й агент использует мнение $ j $-ого агента $ x_j(t) $ на каждом шаге итеративного голосования. Следующая теорема дает условие достижения консенсуса \ref{consensus.def}.
%todo link to theorem
%\begin{theorem}\label{graph-consensus.th}
%	Алгоритм \ref{French-DeGroot.eq} достигает консенсуса (что эквивалентно регулярности $ W $) тогда и только тогда, граф является корневым и апериодичным. 
%\end{theorem}
%Эта теорема является переформулировкой критерия регулярности цепи Маркова.
%todo link to it
%Наличие корня в графе является фундаментально необходимым условием для достижения консенсуса. Нарушения апериодичности также часто приводит к расхождению системы, приведем пример с двумя агентами:
%\begin{equation}
%x_1(t+1) = x_2(t), \quad x_1(t) = x_2(t+1), 
%\end{equation}
%Очевидно, получаем $ x_1(2t+1) = x_2(2t) = x_2(0) $ и $ x_2(2t+1) = x_1(2t) = x_1(0) $. В случае $ x_1(0) \neq x_2(0) $ мнения будут осциллировать. На самом деле наличие периода в графе приводит к тому, что у $ W $ есть собственное значение $ \lambda \in \mathbb{C} $, такое что $ | \lambda | = 1, \lambda \neq 1 $, то есть $ W^k $ не имеет предела.

%\subsubsection{Непрерывная модель}
%Непрерывное обобщение модели Френч-ДеГрута (\ref{French-DeGroot.eq}) дается следующим образом:
%\begin{equation}\label{cont-cons-al.def}
%\dot{x_i}(t) = \sum_{j=1}^{N}a_{ij}(x_j(t)-x_i(t)), \quad \forall i = 1, ..., N \quad \forall t \geq 0,
%\end{equation}
%где $ A = (a_{ij}) $ произвольная неотрицательная матрица. Используя общий вектор мнений $ x(t) = (x_1(t), ..., x_N(t))^T $ уравнение \ref{cont-cons-al.def} можно переписать с помощью матрицы Лапласа:
%\begin{equation}\label{cont-cons-al-lap.def}
%\dot{x}(t) = -L(A) x(t), \quad \forall t \geq 0,
%\end{equation}
%также в матричном виде: 
%\begin{equation}\label{cont-cons-al-lap-mat.def}
%\dot{X}(t) = -L(A)X(t), \quad X(t) = \left( \begin{array}{ccc}
%x_{11}(t) & \dots & x_{1m}(t) \\ 
%\vdots & \ddots & \vdots \\
%x_{N1}(t) & \dots & x_{Nm}(t)
%\end{array} \right) 
%\end{equation}

\newpage
%\textbf{todo}
%	Непрерывная модель консенсуса для $n$ агентов выглядит следующим образом:
%begin{equation}
%x' = u_i(t), \quad i = 1, ..., n 
%\end{equation}
%\begin{equation}
%u_i(t) = -\sum_{j=1}^{n}a_{ij}(x_i(t)- x_j(t)), \quad i = 1, ..., n,
%\end{equation}
%где $x_i(t)$ - состояние $i$-ого агента (вектор-строка), $u_i(t)$ - управляющее воздействие на него в момент времени $t$. \\
%Перепишем это уравнение без явной зависимости от $t$
%\begin{equation}
%x' =  -\sum_{j=1}^{n}a_{ij}(x_i(t)- x_j(t)), \quad i = 1, ..., n 
%\end{equation}
%В матричной форме 
%\begin{equation}
%X' =  -LX, \quad i = 1, ..., n ,
%\end{equation}
%где $L$  - матрица Лапласа.
%	%todo equetion
%	\newpage
	